\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo trece}
%
{Caibidiol a trídeug}

\bi
{\dlg{Síle.--Y oye, Peig; ¡no estuvo pero que nada bien lo que hizo Máire la
Corta!}}
%
{\dlg{Síle.--Agus cogar, a Pheig; nach deas a dhéin Máire Ghearra é tar éis an
tsaoghail!}}

\bi
{\dlg{Peig.--Oh, ¿qué hizo, Síle?}}
%
{\dlg{Peig.--Airiú, cad a dhéin sí, a Shíle?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Le prometió a Séadna que le guardaría el secreto, pero no lo hizo.
Se lo contó a Siobhán, y no tenía derecho a contárselo a nadie. Estaba tan
obligada a guardarlo como lo está un cura a guardar el secreto que se le ha
contado en confesión.}}
%
{\dlg{Síle.--Gheall sí do Shéadna go gcoimeádfadh sí a rún, agus níor choimeád.
Thug sí do Shiobhán é, agus ní raibh aon cheart aici é thabhairt d’aoinne. Bhí
sé chómh ceangailte uirthi é choimeád agus bhéadh sé ar shagart an rún a
gheobhadh sé i bhfaoisdin a choimeád.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Puede, Síle, que por el bien de Séadna le contara el secreto a
Siobhán, para que Siobhán lo respetara aun más.}}
%
{\dlg{Peig.--Is dócha, a Shíle, gur mar mhaithe le Séadna thug sí an rún do
Shiobhán, i dtreó gur mhóide an uraim a bhéadh ag Siobhán dó.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Exacto! Sólo lo hizo, pues, por beneficio propio. Cuando la causa
de aquella confusión abandonó su mente, se sintió avergonzada de haberle dicho a
Siobhán que intentara que Séadna le pidiera matrimonio, así que entonces tuvo
que contarle esa historia a Siobhán, para que Siobhán no la culpara a ella.}}
%
{\dlg{Síle.--’Seadh go díreach! Ní h-eadh, mhaise, ach mar mhaithe léi féin.
Nuair dh’imthigh an measgán mearaidhe úd d’á h-aigne, tháinig náire uirthi a
rádh gur chuir sí Siobhán ag triall ar Shéadna ’ghá iaraidh air í phósadh, agus
níor bh’fholáir léi an sgeul go léir d’innsint ansan do Shiobhán, i dtreó ná
béadh aon mhilleán ag Siobhán uirthi.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Bueno, Síle, si lo hizo por eso, puede que tampoco el propio Séadna
la culpara a ella pesar de todo.}}
%
{\dlg{Peig.--Agus dar ndóigh, a Shíle, má’s chuige sin a dhéin sí é, is dócha ná
béadh aon mhilleán ag Séadna féin uirthi ’na thaobh.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Él se lo contó como un secreto. ¿De qué vale un secreto si no se
guarda? Debería haber dejado el asunto como estaba, sin decirle nada a nadie
más. Séadna no la culparía, ¿no? ¡Está bien! No es así como se guarda un
secreto. De verdad te digo, Peig, que no creía que se lo fuera a contar ni a
Siobhán.}}
%
{\dlg{Síle.--D’inis sé dhí fé rún é. Cad é an tairbhe rún mura gcoimeádfar é?
Bhí sé ceart aici an sgeul d’fhágáil mar a bhí sé, agus gan a thuille cainte
dhéanamh mar gheall air le h-aoinne beó. Ní bhéadh aon mhilleán ag Séadna
uirthi, an eadh? Tá go breagh! Ní mar sin is ceart rún a choimeád. Fágaim le
h-uadhacht, a Pheig, nár cheapas go ’neósadh sí do Shiobhán féin é.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Qué bien le vino, Síle, que tú no estuvieras cuando se lo contó a
Siobhán.}}
%
{\dlg{\pagina{107} Peig.--Ba mhaith an bhail uirthi, a Shíle, nach tusa a bhí
ann nuair a bhí sí ’ghá innsint do Shiobhán.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Y que lo digas! Te juro que le habría dicho algo que no le dijo
Siobhán. “No te preocupes, Séadna,” dijo ella; “te guardaré el secreto.” Bien
que lo guardó. ¡Lo largó tan pronto empezó a hablar con Siobhán! Si hubiera sido
otra mujer en vez de Máire la Corta, no me habría sorprendido ni la mitad; pero
ella, que pensé que no lo soltaría ni aunque la estuvieran desgarrando con
caballos.}}
%
{\dlg{Síle.--Abair é! Geallaim dhuit go ndéarfainn rud éigin léi ná dúbhairt
Siobhán léi. “Ná bíodh ceist ort, a Shéadna,” ar sise; “coimeádfad-sa do rún.”
Choimeád sí é leis go deas. É sgaoileadh amach chómh luath agus tháinig sí chun
cainte le Siobhán! Dá ndéanadh aon bhean eile ach Máire Ghearra é, ní bheadh
leath a iongnadh orm; ach í siúd, gur cheapas ná leigfeadh sí rún uaithi dá
mbéadh sí le stracadh idir chapaillibh.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Te juro, Síle, que hay muchas personas que no lo largarían si los
desgarraran con caballos, y a pesar de todo lo contarían cuando nadie se lo
pidiera.}}
%
{\dlg{Nóra.--Am briathar féin, a Shíle, gur ’mó duine ná leigfeadh rún uaidh dá
mbéadh sé le stracadh idir chapaillibh, agus ’na thaobh san do sgaoilfeadh uaidh
é nuair ná béadh aoinne ’ghá iaraidh air.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Pero aun así, Máire la Corta no era de ese tipo de gente.}}
%
{\dlg{Síle.--Má ’seadh, ní daoine de shaghas Mháire Ghearra iad.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Oye, Síle, está claro que ella le había contado a Siobhán otro
secreto tan grande como ése, así que ¿qué daño hizo contándole otro secreto
más?}}
%
{\dlg{Cáit.--Cogar, a Shíle, dar ndóigh do bhí rún chómh mór leis tabhartha aici
do Shiobhán cheana, agus cad é an díobháil a bhí ann, rún eile thabhairt ’na
theannta dhí?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Eso era cosa suya. No importa lo que decidiera hacer con sus
propios secretos, pero no es lo mismo con los secretos de otros.}}
%
{\dlg{Síle.--B’é a cuid féin é sin. Ní raibh bac uirthi a rogha rud a dhéanamh
le n-a rún féin, ach ní mar sin do rún duine eile.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Tienes razón, Síle. Pero compréndelo. No es lo mismo un secreto
bueno que un secreto malo. El secreto que le hiciera daño, ése Séadna no lo
contaría de ningún modo. El secreto que le contó a Máire la Corta no le
implicaba una fuerte obligación a guardarlo, y ella sabía que era mayor el
beneficio que el daño para Séadna al contárselo a Siobhán. Sobre todo porque ya
conocía conocía el secreto de Máire.}}
%
{\dlg{Peig.--Tá an ceart agat, a Shíle. Ach tuig an méid seo. Ní mar a chéile
rún fóghanta agus droch rún. An rún a dhéanfadh díobháil do Shéadna níor thug sé
uaidh i n-aon chor é. An rún a thug sé do Mháire Ghearra, ní raibh ceangal dian
mar sin uirthi é choimeád, agus a fhios aici gur mhó an tairbhe ’ná an dochar do
Shéadna an rún san a thabhairt uaithi do Shiobhán. Go mór mór ó bhí rún Mháire
féin aici sin cheana.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Y oye, Peig. El cura no sabía el secreto de Séadna, ¿verdad?}}
%
{\dlg{\pagina{108} Gobnait.--Agus cogar, a Pheig. Dar ndóigh ní raibh rún
Shéadna ag an sagart.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Quién dijo que lo supiera?}}
%
{\dlg{Peig.--Cé a dúbhairt go raibh?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Pues, cualquiera lo pensaría por la forma en que le dijo todo
aquello que había dicho la mujer descalza.}}
%
{\dlg{Gobnait.--’Sdó, ba dhóigh le duine ar an gcuma ’nar labhair sé go raibh
oiread aige dhe agus a bhí ag an mnaoi chos-nochtaithe.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¿Cómo es eso?}}
%
{\dlg{Peig.--Conus é sin?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--El cura dijo que Séadna estaba pisoteando su propio corazón por
amor al Salvador, y la mujer descalza dijo, me parece, las mismas palabras
cuando él la vio en el monte. ¿Cómo podrían decir las mismas palabras sin
conocer ambos el mismo secreto?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Dúbhairt an sagart go raibh Séadna ag gabháil de chosaibh ’na
chroídhe féin ar son an tSlánuightheóra, agus dúbhairt an bhean chos-nochtaithe,
is dóigh liom, an focal céadna nuair a chonaic sé ar an gcnoc í. Conus
fhéadfaidís bheith ar an bhfocal gcéadna mura mbéadh go raibh an rún céadna
acu?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Puede que la mujer supiera el secreto. Era una de los tres a los
que les dio limosna por amor al Salvador, y no era una mujer mortal. No así el
cura. No conocía ningún secreto, ni estaba a su alcance el conocer todo
aquello.}}
%
{\dlg{Peig.--Is dócha go raibh an rún ag an mnaoi. Ba dhuine de’n triúr í gur
thug sé an déirc dóibh ar son an tSlánuightheóra, agus níor bhean shaoghalta í.
Ní mar sin do’n tsagart. Ní raibh aon fhios aige ar an rún, ná aon fhághail aige
ar a leithéid d’fhios a bheith aige.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Por qué dijo las mismas palabras, entonces?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cad a chuir ar an bhfocal gcéadna é mar sin?}}

\bi
{\dlg{Peig.--No tengo ni idea, Gobnait, de por qué dijo las mismas palabras.
Cuando oí la historia por primera vez, no pregunté eso. Resulta que supuse que
el cura entendió que Séadna ya se había casado a escondidas.}}
%
{\dlg{Peig.--Ní fheadar an tsaoghal, a Ghobnait, cad a chuir ar an bhfocal
gcéadna é. Nuair a airigheas féin an sgeul ar dtúis, níor chuireas an cheist
sin. Is amhlaidh a cheapas am’ aigne gurab amhlaidh a thuig an sagart go raibh
Séadna pósta cheana a gan fhios.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Oh, y qué si no? ¿No es eso lo que pensaría cualquiera?}}
%
{\dlg{Cáit.--’Dhe, cad eile? Nach shin é cheapfadh aoinne?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Ay, y qué alabanzas le iba a dar el cura por algo así? ¡Habría
que estarle muy agradecido a él, la verdad, por no casarse con ninguna mujer
estando ya casado!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Airiú, agus cad é an moladh bhéadh ag an sagart air mar gheall
air sin? Ba mhór an buidhchas ba cheart a bheith air, go deimhin, toisg gan bean
a phósadh agus é pósta cheana!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Pues anda que bien se que casó el Jubilado Cetrino estando ya
casado.}}
%
{\dlg{Cáit.--Nach maith a phós an Pinsinéir Buídhe agus é pósta cheana.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡El pillo! Y mira cómo le fue.}}
%
{\dlg{\pagina{109} Gobnait.--An rascail! Agus feuch cad d’imthigh air.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Cómo le fue, Gobnait?}}
%
{\dlg{Síle.--Cad d’imthigh air, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Le fue como lo tenía merecido, Síle, tuvo que poner tierra de por
medio.}}
%
{\dlg{Cáit.--D’imthigh an rud a bhí tuillte aige, a Shíle, é chur an loch
amach.\footnote{Literalmente, ``puso el lago tras de sí'', o ``cruzó el
charco'', que en una isla supone salir del país.}}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Oí que estuvo en un tris de que lo colgaran.}}
%
{\dlg{Gobnait.--D’airigheas-sa gur ró dhóbair go gcrochfaí é.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Porque salió a la luz que se había casado tres veces, y que mató a
la primera mujer, y no fue condenado por ello.}}
%
{\dlg{Cáit.--Mar sin bhí sé amuich air go raibh sé pósta trí h-uaire, agus gur
mhairbh sé an cheud bhean, ach níor daoradh ann é.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Está claro que no podría haberse casado tres veces estando las tres
mujeres vivas.}}
%
{\dlg{Síle.--Dar ndóigh, ní fhéadfadh sé bheith pósta trí h-uaire agus an triúr
ban beó.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿No podría haber fingido ante cada mujer que no estaba casado
con nadie más?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ná féadfadh sé a leigint air le gach mnaoi dhíobh ná raibh sé
pósta ach aici féin?}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Ay, qué bribón! Cuán grande la injusticia y el perjurio que
cometería si fuera así.}}
%
{\dlg{Síle.--Airiú, an bitheamhnach! Nár mhór an éagcóir agus an t-éitheach dó a
leithéid sin a dhéanamh.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Dudo que le afectara mucho aquella gran calumnia, y la enorme
injusticia se la traería al pairo.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is dócha gur bheag aige siúd bréag mhór, agus gur bh’éadtrom
aige éagcóir throm.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--No ha sido una gran pérdida que se fuera de aquí.}}
%
{\dlg{Cáit.--Is beag an sgeul é bheith imthighthe an loch amach.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--No lo ha sido; y no ha sido una gran pérdida que no siguiera
haciendo nada parecido.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is beag; agus is beag an sgeul gan puínn d’á shórd a bheith ’na
dhiaigh.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Pero oye, Peig. No comprendo qué cualidad podría tener aquella joya
que le dio la mujer descalza a Séadna para hacer que desapareciera esa gran
aflicción tan rápidamente. ¡Qué pena que no pueda hacer lo mismo con cualquiera
que esté afligido!}}
%
{\dlg{Síle.--Ach cogar, a Pheig. Ní fheadar cad é an buadh a bhí sa tseóid úd a
thug an bhean chos-nochtaithe do Shéadna agus a rádh gur imthigh an bhuairt mhór
chómh tapaidh dhe. Nach truagh gan a leithéid ag gach aoinne go mbéadh buairt
air!}}

\bi
{\dlg{Peig.--Por como yo entiendo la historia, Síle, cosita, creo que mucha
gente tiene esa gema, y que alivia sus penas.}}
%
{\dlg{Peig.--Do réir mar a thuigeas-sa an sgeul, a Shíle, a chuid, ceapaim gur
’mó duine go mbíon an tseóid úd aige, agus go ndéinean sí maolughadh ar bhuairt
dó.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Cómo es eso, Peig?}}
%
{\dlg{Síle.--Conus é sin, a Pheig?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Aquél que contenga su deseo y niegue su propia voluntad por mor de
Dios, o del Salvador, o de lo que está bien, reconocerá ese acto en su corazón,
y cuando la aflicción lo aceche, la pena no se aferrará a su corazón.}}
%
{\dlg{Peig.--An t-é a bhrúighfidh féi a mhian agus a shéanfaidh a thoil ar son
Dé, nó ar son an tSlánuightheóra, nó ar son an chirt, béidh cuimhne an ghnímh
sin ’na chroídhe, agus nuair a thiocfaidh buairt air, ní bhéarfaidh an bhuairt
greim ar chroídhe air.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Y claro, cuanto mayor sea el deseo, mayor el acto.}}
%
{\dlg{\pagina{110} Gobnait.--Agus is dócha, d’á mhéid é an mian gurab eadh is mó
é an gníomh.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Así es. Y es la razón por la que la mujer dijo que el acto que
Séadna había realizado aquel día era el más noble que se había hecho en Irlanda
en mucho tiempo--“apartar de su corazón a la mejor mujer de Irlanda antes que
cometer con ella tal injusticia.”}}
%
{\dlg{Peig.--Is eadh san. Agus siné cúis go ndúbhairt an bhean go raibh an
gníomh déanta ag Séadna, an lá san, dob’ uaisle d’ár déineadh i n-Éirinn le fada
roimhe sin--“an bhean dob’ fhearr i n-Éirinn do chur ó n-a chroídhe níos túisge
’ná dhéanfadh sé a leithéid d’éagcóir uirthi.”}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Me parece una verdadera pena que ambos se privaran el uno del
otro.}}
%
{\dlg{Nóra.--Ba dhóigh liom gur mhór an truagh iad a chur ó chéile.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Calla, Nóra! ¿No sería mayor la pena si ellos se casaran tal y
como estaban las cosas?}}
%
{\dlg{Cáit.--Éist do bheul, a Nóra! Nár mhó ’ná san de thruagh iad a phósadh
agus an sgeul mar a bhí sé?}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Vaya, Dios nos asista, Cáit, parece que tienes razón. Sería una
pena que la historia acabara de una u otra forma. Es muy triste que él no lo
viera antes.}}
%
{\dlg{Nóra.--Mhaise, Dia linn, a Cháit, is dócha gur fíor dhuit é. Ba thruagh an
sgeul é mar seó nó mar siúd. Is truagh cráidhte nár fheuch sé roimis.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Espera un momento, Nóra. Yo no diría que la cosa fuera mal del
todo. Séadna había conseguido la joya, y la gran pena se fue de su corazón.
Tarareaba tonadillas más animadamente que nunca. Aunque los trece años pasaran
al galope, tenía un consuelo. Cuando llegara el postrer día no sufriría nadie
más que él. Y en lo que respecta a Máire la Corta, creo que escapó bastante
bien. ¿Cómo le habría ido si Séadna hubiera hecho lo que el Jubilado Cetrino?
No lo hizo. Pero cuando le contó que tenía un voto ante Dios de no casarse
jamás, se animó su corazón. Se podría pensar que ella también sería recompensada
con alguna noble gema. Acababa de admitir ante Siobhán que su corazón estaba
retorcido por la angustia. Esa angustia se había ido. Yo misma pienso que lo
mejor que ambos podían hacer era distanciarse el uno de la otra como lo
hicieron. Tengo bien claro en mi cabeza que no era cosa buena que estuvieran
juntos, y sea lo que fuera lo que los separara, sería por el bien de ella.}}
%
{\dlg{Cáit.--Stad go fóil, a Nóra. Ní déarfainn-se go raibh an sgeul chómh h-olc
san ar fad. Bhí an tseóid úd fághalta ag Séadna, agus an bhuairt mhór imthighthe
as a chroídhe. Bhi a chrónán ar siúbhal aige chómh h-aerach agus a bhí riamh. Má
bhíodar na trí bliaghna deug ag gluaiseacht ar cosa-anáirde, bhí aon tsólás
amháin aige. Nuair a thiocfadh an lá déanach ní bhéadh thíos leis ach é féin.
Agus i dtaobh Mháire Ghearra, ceapaim gur chuaidh sí as go dian mhaith. Conus a
bhéadh an sgeul aici dá ndéineadh Séadna mar a dhéanfadh an Pinsinéir Buídhe?
Níor dhéin. Ach nuair dh’inis sé dhí go raibh ceangal i láthair Dé air gan
pósadh choídhche, tháinig oiread eile de chroídhe dhí. Ba dhóigh leat gur seóid
uasal éigin do bronnadh uirthi sin leis. Bhí sí tar éis a admháil do Shiobhán go
raibh a croídhe d’á shníomh le buairt. Bhí an sníomh san imthighthe. Ba dhóigh
liom féin ná raibh aon rud dob’ fhearr do’n bheirt ’ná \pagina{111} iad d’á gcur
ó chéile mar cuireadh iad. Tá sé buailte isteach am’ aigne nach aon nídh
fóghanta bhí ’ghá dtabhairt d’á chéile, agus pé rud a bhí ’ghá gcur ó chéile gur
mar mhaithe leó a bhí sé.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Lo que los separaba no era más que Séadna no cometiendo la
injusticia.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ní raibh aon rud ’ghá gcur ó chéile ach ná déanfadh Séadna an
éagcóir.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Qué lo motivó a no cometer la injusticia? No tenía necesidad de
contarle a nadie ni que tenía un secreto ni que no lo tenía. Nada le impedía
casarse con ella. Nada le impedía que se dijera a sí mismo, “¿Quién sabe si
viviré sólo los trece años? ¿Quién sabe si alguna vez volverá el Hombre
Siniestro, después de que diera aquel extraño bramido?” Creo que algo bueno lo
inspiró, y si no fuera así, no se habría opuesto al enlace tan firme e
intensamente. Y mira, hay otra cosa en la historia. Mientras el compromiso
estaba en marcha, sólo había aflicción y angustia en todas las personas
involucradas, y especialmente en Séadna y Máire la Corta. Pero cuando se
descartó completamente, se animó el corazón de Máire, y volvió el tarareo de
Séadna. Me parece que han mejorado al renunciar a seguir adelante.}}
%
{\dlg{Cáit.--Cad a chuir ’na chroídhe gan an éagcóir a dhéanamh? Níor ghádh dhó
a innsint d’aoinne beó go raibh rún aige ná ná raibh. Ní raibh bac air í
phósadh. Ní raibh bac air a rádh leis féin, “Cá bhfios an mairfinn na trí
bliaghna deug féin? Cá bhfios an dtiocfadh an Fear Dubh úd choídhche, agus an
sgannradh fuair sé nuair a chuir sé an bhúirth éagsamhlach úd as?” Ceapaim go
raibh rud éigin fóghanta ’ghá spriocadh, agus mura mbéadh go raibh, ná cuirfeadh
sé i n-aghaidh an chleamhnais chómh dian agus chómh seasmhach. Agus feuch, tá
rud eile sa sgeul. An fhaid a bhí an cleamhnas ar siúbhal, ní raibh ach buairt
agus trioblóid aigne ar an uile dhuine go raibh aon lámh aige ann, agus go mór
mór ar Shéadna agus ar Mháire Ghearra féin. Ach an uair a bhí sé curtha i
leath-taoibh glan, tháinig oiread eile de chroídhe do Mháire, agus tháinig a
chrónán do Shéadna. Is dóigh liom gur mhaith go léir an bhail ortha nár leigeadh
chun cinn é.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No es Micil a quien debería agradecérsele que no saliera adelante.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní h-ar Mhicil ba cheart a bhuidhchas a bheith ná deaghaidh sé chun
cinn.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Pero lo estais oyendo! Después de haber dicho, ya hace un rato,
que Micil y su error eran la razón de que se rompiera el compromiso.}}
%
{\dlg{Gobnait.--An airighean sibh! Agus í tar éis a rádh, tá tamall beag ó shin
ann, gur bh’é Micil agus a chuid tuathail fé ndear an cleamhnas a bhriseadh.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Dije que no era bueno concertando compromisos, y ahora digo eso
también. Pero eso no implica que no se empleara a fondo. Y lo mismo Siobhán.
Ambos fracasaron completamente. Me pregunto qué diría Sadhbh al oír que el
compromiso de Máire la Corta estaba tan roto como su propio compromiso.}}
%
{\dlg{Síle.--Dúbhart ná raibh aon mhaith ann chun cleamhnais a dhéanamh, agus
deirim anois leis é. Ach ní fhágan \pagina{112} san ná gur dhéin sé a dhícheal
air. Agus do dhéin Siobhán a dícheal air. Do theip sé ortha go léir glan. Ní
fheadar cad dúbhairt Sadhbh nuair airigh sí go raibh cleamhnas Mháire Ghearra
chómh briste le n-a cleamhnas féin.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Pues dijo algo extraño. Dijo que fue ella misma quien lo rompió, y
que no se podría acordar ningún compromiso para Séadna, que ella lo rompería de
la misma manera si no iba a casarse con ella.}}
%
{\dlg{Peig.--Dúbhairt sí rud greannmhar, mhaise. Dúbhairt sí gur bh’í féin a
bhris é, agus aon chleamhnas a bhéadh d’á dhéanamh do Shéadna, go mbrisfeadh sí
ar an gcuma gcéadna é, nuair ná pósfadh sé í féin.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Qué odiosa! \draft{Pero qué bajeza}. Estaría bien que tuviera la
desgracia de casarse con él.}}
%
{\dlg{Cáit.--Gráin uirthi! ní h-ag táiriugadh uirthi é. Ba mhaith an sgeul a
bheith de thubaiste uirthi é ’ghá pósadh.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Juraría que él no cometería esa injusticia con ella como tampoco la
cometió con Máire la Corta.}}
%
{\dlg{Nóra.--Cuirfead geall ná déanfadh sé an éagcóir uirthi sin ach chómh beag
agus a dhéanfadh sé ar Mháire Ghearra.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Calla, Nóra. No hace falta que lo jures. No hay que temer por
ella. Diría que ni el mismo Jubilado Cetrino cometería esa injusticia con
Sadhbh.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Éist, a Nóra. Ní gádh dhuit an geall san a chur. Níor bhaoghal
di. Ní deirim go ndéanfadh an Pinsinéir Buídhe féin an éagcóir sin ar Shadhbh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Si lo hiciera, puede que lo terminara pagando. Encontraría a Sadhbh
peor que la ley.}}
%
{\dlg{Cáit.--Dá ndeineadh, is dócha go ndíolfadh sé as. Ba mheasa dhó Sadhbh
chuige ’ná an dlígh.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Seguro que tendría más prisa en poner tierra de por medio.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Is dócha gurab amhlaidh a bhéadh dithneas air ag imtheacht an
loch amach uaithi.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Vaya susto le daría el hombre de los cuernos!}}
%
{\dlg{Cáit.--Cad é an geit a bhainfeadh fear na n-adharc aisti!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Por mi honor, Cáit, que me da que ella no le pasaría ni una. Si
él la asustara, ella lo asustaría. Si ella lo cogiera por los cuernos, o por la
barba de chivo, ya te digo que preferiría librarse de ella.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Am briathar mhóide, a Cháit, gurab é mo thuairim ná maithfeadh
sí puínn dó. Má bhainfeadh sé geit aisti, go mbainfeadh sí geit as. Dá bhfaghadh
sí greim ar adhairc air, nó ar mheigioll, ní déarfainn ná go mb’ fhearr leis
bheith sgartha léi.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Ay, ¿y que le haría a la cola? Si recibiera uno o dos pinchazos de
aquella uña, vaya grito que daría.}}
%
{\dlg{Nóra.--’Dhe, agus cad a bhéadh ag an eirball d’á dhéanamh? Dá bhfaghadh sí
priocadh nó dhó ó’n iongain úd, ceapaim go dtiocfadh liúgh aisti.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Vaya, Nóra, queda poco para que me superes. Jamás se me habría
ocurrido lo de la uña. Estaba pensando que probablemente ella le arrojaría agua
caliente a los ojos.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Ambasa, a Nóra, is gearr go mbéidh bárr agat uaim. Níor
chuimhnigheas riamh ar an iongain. \pagina{113} Bhíos ’ghá chuimhneamh go
mb’fhéidir go gcaithfeadh sí an t-uisge te idir an dá shúil air.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Ay, ¿qué le iba a importar a él el agua caliente, si está más
caliente el lugar del que procede?}}
%
{\dlg{Nóra.--Airiú, cad é an bheann a bhéadh aige siúd ar uisge te, agus a theó
atá an áit as a dtáinig sé?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Te ha ganado, Gobnait.}}
%
{\dlg{Cáit.--Tá buaidhte aici ort, a Ghobnait.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Está claro. No diré más.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Tá glan. Ní déarfad a thuille.}}

\bi
{\dlg{Síle.--Está bien eso. Quedaba poco para que me entrara miedo. Qué gran
pena que el pobre Séadna estuviera condenado a acompañarle.}}
%
{\dlg{Síle.--Is maith é sin. Ba ghearr go mbéadh eagla ag teacht orm. Ba mhór an
truagh Séadna bocht agus a leithéid d’ áirithe roimis amach.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Cómo sabes tú, Síle, que estuviera condenado?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cá bhfios duit-se, a Shíle, ar bh’ áirithe é?}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Qué quieres decir, Gobnait?}}
%
{\dlg{Síle.--Conus é sin, a Ghobnait?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¿Cómo puedes saber si alguna vez él volvería?}}
%
{\dlg{Gobnait.--Cá bhfios duit ar tháinig sé choídhche?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Oh, ¿No es eso lo que él acordó en el trato?}}
%
{\dlg{Síle.--’Dhe, nach air sin a dhéin sé an margadh?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Quizás, como Cáit dijo hace un rato, se asustó muchísimo cuando
soltó aquel bramido, y no volvería de nuevo a reclamar el trato por miedo a que
diera a otro rugido.}}
%
{\dlg{Gobnait.--B’fhéidir, mar adúbhairt Cáit ó chianaibh, gur cuireadh
sgannradh ró mhór air, nuair baineadh an bhúirth úd as, agus ná tiocfadh sé
airís ag éileamh a mhargaidh le h-eagla go mbainfí búirth eile as.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Estais oyendo! ¿Volvió, Peig?}}
%
{\dlg{Síle.--’Gcloistí! Ar tháinig, a Pheig?}}

\bi
{\dlg{Peig.--Espera un poco, Síle, cosita, y tendrás toda la historia
exactamente como sucedió.}}
%
{\dlg{Peig.--Fan leat go fóil, a Shíle, a chuid, agus béidh an sgeul go léir
agat díreach fé mar a thuit sé amach.}}

\end{paralelo}